\section{Preprocessing dei dati}

In questa sezione vengono applicate trasformazioni ai dati al fine di aumentare la qualità dell'output dei vari algoritmi e di garantire delle performance migliori.

Non si è ritenuto necessario aggregare o eliminare attributi, in quanto il numero di questi è molto ridotto e non sono presenti attributi linearmente dipendenti tra di loro.

\subsection{Importazione in Weka}

Tutte le analisi sui dati sono state effettuate tramite il software Weka\footnote{\url{https://www.cs.waikato.ac.nz/ml/weka/}}.

Il file, come detto nella \Vref{subsec:intro:dataset}, è di fatto un CSV senza linea di \emph{header}.
Purtroppo, forzando l'import del file come CSV senza effettuare modifiche non ha funzionato, anche mettendo a \texttt{true} il flag \texttt{noHeaderRowPresent};
si è dunque proceduto aggiungendo manualmente al file una linea di intestazione con i nomi delle colonne, risolvendo il problema.

Ispezionando i dati importati, risulta subito evidente che Weka non ha compreso automaticamente la natura dei dati:
gli attributi che dovrebbero essere \emph{nominali} o \emph{binari}, avendo valori composti da numeri, vengono invece considerati \emph{numerici}.
Si è dunque proceduto applicando il filtro \texttt{NumericToNominal} per trasformare gli attributi 1, 6, 7 e 8 in nominali
e il filtro \texttt{NumericToBinary} per trasformare gli attributi 3, 4 e 5 in binari (nonostante Weka li tratti, di fatto, come nominali).
Poiché il filtro \texttt{NumericToBinary} rinomina gli attributi aggiungendo ``\texttt{\_binarized}'',
questi suffissi sono stati rimossi tramite filtro \texttt{RenameAttribute} passando la regex \verb|([\s\S]+)_binarized|.

\subsection{Pulizia}

In questa fase si è controllato il dataset al fine di rilevare eventuali problemi con i dati e provare a gestirli.
Fortunatamente, il controllo manuale ha confermato quanto si poteva comprendere anche dalla tabella descrittiva sul sito riportato nella~\Cref{note:dataset}:
il dataset risulta privo di record duplicati e di attributi mancanti.

Non è stato dunque necessario pulire ulteriormente il dataset oltre ai filtri applicati per la corretta importazione in Weka.

\subsection{Normalizzazione}

Oltre le limitate trasformazioni necessario alla corretta importazione dei dati, l'unica trasformazione applicata è stata la \emph{normalizzazione},
per rendere i range dei vari attributi omogenei tra di loro.

\todo[inline]{Spiegare meglio}

Non è stato necessario applicare \unsure{Serve specificarlo?} alcuna tecnica di campionamento o selezione degli attributi.
